
\section{Körpertracking mit der Kinect}

Ein weiteres Herzstück dieses Projektes stellt die Kinect von Microsoft dar. Dieser  Sensor wird seit November 2010 optional zur Xbox 360 als alternative Eingabemöglichkeit zum normalen Gamepad vertrieben. Die Kinect erkennt mithilfe von Farbkamera und Tiefensensor die grobe Statur und die Bewegungen des Benutzers, um so eine Steuerung ohne herkömmliche Controller zu ermöglichen. Der niedrige Preis macht die Kinect auch außerhalb der Spieledomäne zu einer interessanten Alternative zu klassischen 3D-Sensoren. Wie in Abbildung \ref{fig:kinect_inside} zu erkennen, verfügt die Kinect über eine Kamera mit der sie Farbbilder mit einer Auflösung von bis zu $1280 \times 1024$ Pixel aufnehmen kann, vier Mikrophone, einen Tiefensensor, der mit maximal $640 \times 480$ auflöst und über ein Drehgelenk inklusive Motor, über das der Neigungswinkel verstellt werden kann.

%http://blogs.msdn.com/b/kinectforwindows/archive/2012/12/07/inside-the-newest-kinect-for-windows-sdk-infrared-control.aspx

Der Tiefensensor besteht nach \cite{how_the_kinect_works} bei der Kiect aus zwei verschiedenen Komponenten: dem Infrarot-Emitter und der Infrarotkamera. Um ein Tiefenbild zu erhalten, projiziert der Infrarot-Emitter in einem Streifenprojektion genannten Verfahren zunächst ein vordefiniertes Muster aus Infrarotstrahlen auf die vor der Kinect liegende Umgebung. Die Strahlen werden dann von der Infrarotkamera aufgezeichnet. Da Emitter und Kamera an verschiedenen Positionen in der Kinect verbaut sind, entspricht das projizierte Muster je nach Hindernissen nicht dem Aufgezeichneten. Jede Aufnahme mittels der Kamera wird daraufhin mit einem Referenzbild verglichen. Für das Referenzbild wurde mit der Kinect eine Fläche aufgenommen. Da die Entfernung zu dieser Fläche bekannt ist, können aus der Abweichung der Aufnahme vom Referenzbild Entfernungen für jeden Pixel berechnet werden.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/kinect_inside.png}
	\caption{Schematisches Inneres der Kinect mit den wichtigen Komponenten.\protect\footnotemark}
	\label{fig:kinect_inside}
\end{figure}
%http://blogs.msdn.com/b/kinectforwindows/archive/2012/12/07/inside-the-newest-kinect-for-windows-sdk-infrared-control.aspx
\footnotetext{Bildquelle: http://blogs.msdn.com/b/kinectforwindows/archive/2012/12/07/inside-the-newest-kinect-for-windows-sdk-infrared-control.aspx (Zuletzt zugegriffen am 30.10.2014)}

Die gewonnen Tiefendaten können im nächsten Schritt vom angeschlossenen Computer ausgelesen werden. Dazu bietet Microsoft selber eine Bibliothek für Xbox und Windows an. Diese enthält unter anderem auch die NUI-Schnittstelle (Natural User Interface), welche es ermöglicht, die gelesenen Daten weiter zu interpretieren. So kann zum Beispiel ein Skelett des Benutzers vor der Kinect errechnet werden. Dazu wird mittels eines Random Forest eine Klassifikation der gelesenen Daten durchgeführt, um bestimmte Körperteile zu identifizieren. Aus den gefundenen Körperteilen kann dann wiederum das Skelett berechnet werden. Auch andere Funktionen, wie das Erkennen von Gesten, werden angeboten. Ein quelloffenes Framework existiert seit 2010 unter dem Namen OpenNI (Open Natural Interaction). Dieses bietet ähnliche Funktionen, unterstützt unabhängig von der Kinect aber auch andere Hardware.

